---
title: 拉格朗日函数
tags: MATH
create_date: 2024-10-30
update_date: 2024-11-30
---

[Python 代码](/assets/documents/jupyter_notebook/lagrange_solver_with_python.html)

## Contents

## 拉格朗日函数

### 原问题

假设有一个在限定条件下需要求极值的问题，如下：
$$
\min_x f(x),x\in\mathbb{R}^n\\
s.t.\ g_i(x)\le0,i=1,2,\dots,m\\
h_i(x)=0,i=1,2\dots,q
$$

### 拉格朗日函数

$$
L(x,\lambda,\mu)=f(x)+\sum\lambda_i g_i(x)+\sum \mu_i h_i(x)
$$

转化为原问题的等价形式
$$
\min_{x}\max_{\lambda,\mu} L(x,\lambda,\mu)\\
s.t.\ \lambda\ge0
$$

> *理解为什么原问题的拉格朗日函数形式等价于原问题？*
>
> $x$ 在 $L$ 中是可以取全域的（没有限制条件了，可以随便瞎取），$L$ 只限制了 $\lambda$. 
>
> 先考虑 $\max_{\lambda,\mu} L(x,\lambda,\mu)$
> $$
> x 不在可行域内\rightarrow \max_{\lambda,\mu} L(x,\lambda,\mu)=f(x)+\infty+\infty=\infty\\x 在可行域内\rightarrow \max_{\lambda,\mu}L(x,\lambda,\mu)=f(x)+0+0=f(x)  \\
> \downarrow\\ 
> \min_x\max_{\lambda,\mu} L(x,\lambda,\mu)=\min_x\{f(x),\infty\}=\min_{x}f (x)
> $$

> *理解什么是互补松弛？*
>
> ![z](https://raw.githubusercontent.com/sitdownkevin/ImageHosting/main/bed/image-20240930175612867.png)
>
> 假设有五个不等式约束函数 $g_i(x)$，只有其中两个约束 $g_{\alpha}$ 和 $g_{\beta}$ 在求极值的时候用上了。因此其他约束函数的系数 $\lambda_i=0$，$\lambda_{\alpha},\lambda_{\beta}\ge0$. 通俗理解就是，约束函数用上了（紧致），则系数不等于 0（松弛），约束函数没用上（松弛），则系数等于 0（紧致）.
>
> **互补松弛定理 One of KKT conditions**
>
> 所有 $\lambda_i \ge0 \begin{cases}\lambda_i=0, g_i(x)\ 松弛\\ \lambda_i\gt0,g_i(x)\ 紧致\end{cases}$

### 对偶函数

假设 $g(\lambda,\mu)=\min_{x} L(x,\lambda,\mu)$，这个也被称为原问题的对偶函数
$$
\max_{\lambda,\mu} g(\lambda,\mu)\rightarrow \max_{\lambda,\mu}\min_{x} L(x,\lambda,\mu)\\
s.t.\ \lambda\ge0\\
\downarrow\\
\max_{\lambda,\mu} g(\lambda,\mu)\\
s.t.\ \nabla_x L(x,\lambda,\mu)=0\\
\lambda\ge0
$$

> *理解什么是对偶问题？*
>
> 对偶问题的特性：无论原问题是什么，换成对偶问题后都是一个凸问题
>
> 凸集 $C$ 的定义：$\forall x_1,x_2\in C,0\le\theta\le1 \rightarrow \theta x_1+(1-\theta)x_2 \in C$
>
> ![image-20240930214455580](https://raw.githubusercontent.com/sitdownkevin/ImageHosting/main/bed/image-20240930214455580.png)

假设说找到一个 $x^*=\arg\min_{x} L(x,\lambda,\mu)$，则有
$$
g(\lambda,\mu)=f(x^*)+\sum\lambda_i g_i(x^*)+\sum\mu_i h_i(x^*)
$$
关于 $\lambda$ 和 $\mu$ 的一阶线性的 $g$ 函数确定的是一条直线（求最大值：凹函数）

### 总结

- 原问题
  $$
  \min_{x}\max_{\lambda,\mu} L(x,\lambda,\mu)\\
  s.t.\ \lambda\ge0
  $$

  > 这种形式的表达等价于
  > $$
  > \min_x f(x)\\
  > s.t.\ g_i(x)\le0,i=1,2,\dots,m\\
  > h_i(x)=0,i=1,2,\dots,q
  > $$

- 对偶问题
  $$
  \max_{\lambda,\mu} g(\lambda,\mu)=\max_{\lambda,\mu}\min_{x} L(x,\lambda,\mu)\\
  s.t.\ \lambda\ge0
  $$

- 比较二者
  $$
  \max_{\lambda,\mu} L(x,\lambda,\mu)\ge L(x,\lambda,\mu)\ge \min_x L(x,\lambda,\mu)\\
  \downarrow\\
  A(x)=\max_{\lambda,\mu} L(x,\lambda,\mu)\ge L(x,\lambda,\mu)\ge\min_{x} L(x,\lambda,\mu)=I(\lambda,\mu)\\
  \downarrow\\
  A(x)\ge I(\lambda,\mu)\\
  \downarrow\\
  A(x)\ge\min_x A(x)\ge\max_{\lambda,\mu} I(\lambda,\mu)=I(\lambda,\mu)\\
  \downarrow\\
  P^*=\min_x A(x)\ge\max_{\lambda,\mu} I(\lambda,\mu)= D^*
  $$

  - $P^*$ 是原问题的解
  - $D^*$ 是对偶问题的解

---

$$
\min f(x,y)\\
s.t.\ y=g(x)
$$


$$
L(x,y,\lambda)=f(x,y)+\lambda (y-g(x))\\
\downarrow\\
\nabla L(x,y,\lambda)=0\\
\downarrow\\
\begin{cases}
\frac{\partial f(x,y)}{\partial x}+\lambda\frac{\partial(y-g(x))}{\partial x}=0\\
\frac{\partial f(x,y)}{\partial y}+\lambda\frac{\partial(y-g(x))}{\partial y}=0
\end{cases}
$$


---


$$
\min f(x),x\in \mathbb{R}^n\\
s.t.\ g_i(x)=a_i^T\cdot x+b_i\le0,i=1,2,\dots,m,a_i\in\mathbb{R}^n,b_i\in\mathbb{R}
$$

$$
L(x,\lambda)=f(x)+\sum_{i=1}^m\lambda_ig_i(x)\\
\downarrow\\
\nabla L(x,\lambda)=0\\
\downarrow\\
\nabla f(x)+\sum_{i=1}^m\lambda_i \nabla g_i(x)=0
$$

## Slater 条件

Slater 条件是强对偶问题的充分条件（只要满足 Slater 条件，就是强对偶；强对偶问题不一定满足 Slater 条件）

Slater 条件的定义：存在一个点 $x\in relint\ D$，使得 $g_i(x)\lt0$，其中 $i=1,2,\dots,m, Ax=b$

$relint\ D$ 表示可行域 $D$ 的相对内部

> *如何理解这个鬼定义？*
>
> ![image-20240930231912111](https://raw.githubusercontent.com/sitdownkevin/ImageHosting/main/bed/image-20240930231912111.png)
>
> 这个定义域的左半边至少存在一个点

## KKT 条件

KKT 条件是强对偶问题的必要条件（只要是强对偶问题，一定满足 KKT 条件）

KKT 条件的定义

![image-20240930232633793](https://raw.githubusercontent.com/sitdownkevin/ImageHosting/main/bed/image-20240930232633793.png)

### 举个例子

#### 例一

$$
\max f(x)=(x-3)^2\\
1\le x\le 5\\
$$

解

$$
f(x)=-(x-3)^2\\
g_1(x)=x-1\\
g_2(x)=5-x\\
\downarrow\\
L(x,\lambda_1,\lambda_2)=-(x-3)^2-\lambda_1(x-1)-\lambda_2(5-x)\\
s.t.
\begin{cases}
\frac{\partial L}{\partial x}= -2(x-3) -\lambda_1+\lambda_2=0\\
\lambda_1 (x-1)=0\\
\lambda_2(5-x)=0\\
\lambda_1,\lambda_2\geq 0\\
\end{cases}
$$

1. $\lambda_1\neq0, \lambda_2\neq0$

$$
\lambda_1 (x-1)=0\rightarrow x=1\\
\lambda_2(5-x)=0\rightarrow x=5\\
$$

2. $\lambda_1=0, \lambda_2\neq0$

$$
\lambda_2(5-x)=0\rightarrow x=5\\
-2(x-3)-\lambda_1 +\lambda_2=0 \rightarrow \lambda_2=4\\
$$

3. $\lambda_1\neq0, \lambda_2=0$

$$
\lambda_1 (x-1)=0\rightarrow x=1\\
-2(x-3)-\lambda_1 +\lambda_2=0 \rightarrow \lambda_1=4\\
$$

4. $\lambda_1=0, \lambda_2=0$

$$
-2(x-3)-\lambda_1 +\lambda_2=0 \rightarrow x=3\\
$$


## Reference

- https://www.youtube.com/watch?v=ZX_baiqXhoE&t=2568s
  - 主要参考王木头讲科学，讲得太好了